\section{Risiken}
Allerdings bringt die Ausübung von Home Office nicht nur Vorteile mit sich, sondern birgt auch Risiken.
Folgend werden verschiedene Risiken genauer untersucht und es werden Tipps zur Vermeidung dieser gegeben.


\subsection{Verschmelzung von Privat- und Arbeitsleben}
Wer kennt es nicht? 
Mal kurz während der Arbeit die Wäsche waschen oder nach Feierabend noch eine Email beantworten.
Aufgrund der fehlenden physischen Distanz fällt vielen im Home Office Beschäftigten das mentale Detachment schwer.
Jedoch gibt es veschiedene Maßnahmen, die dieses mentale Detachment fördern können \cite{fischer2020future}:
\begin{itemize}
    \item Verwendung unterschiedlicher Hardware für Arbeit und Privates
    \item Absprachen über Geschäftszeiten auf Teamebene, damit keine falschen Erwartungen entstehen \cite{heitmann2020sicheres}
    \item individuelle Maßnahmen
    \begin{itemize}
        \item Festlegung eines Rhytmus von Arbeit und Pausen (siehe Pomodoro-Technik)
        \item Beginn und Abschluss des Arbeitstages durch Rituale, wie z. B. Spaziergang der den Arbeitsweg ersetzt
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection*{Pomodoro-Technik}
Die Pomodoro-Technik wurde von Francesco Cirillo entwickelt und dient zur Strukturierung von Arbeits- und Pausenzeit.
Als Voraussetzung muss eine Liste mit allen Aufgaben und deren einzelnen Dauern vorliegen.\\
Nachdem eine Aufgabe ausgewählt wurde, arbeitet man 25 Minuten hochkonzentriert an dieser und schließt eine Pause von drei bis fünf Minuten an.
Dieses Prozedere wiederholt man viermal und nimmt danach eine längere Pause von 15 bis 30 Minuten. \cite{cirillo2006pomodoro}

\subsection{Schwierigkeiten bei Organisation des Arbeitsalltags}
Bei Mitarbeitenden im Home Office ist ein deutlich höheres Maß an Selbstorganisation gefordert, da der ständige Austausch, wie er in Präsenz wäre, über anstehende Aufgaben und Aufgabenteilung, im Home Office meist entfällt.\\
Zur besseren Organisation des Arbeitsalltags eignet sich die ALPEN-Methode, die im Folgenden vorgestellt wird.

\subsubsection*{ALPEN-Methode}
Die ALPEN-Methode dient zur Planung anstehender Aktivitäten und besteht aus folgenden Schritten \cite{hering_zeitmanagement_2014}:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{A}ktivitäten und Termine zusammenstellen
    \begin{itemize}
        \item Zusammenstellung anstehender Aktivitäten, unerledigter Aufgaben vom Vortag, zu schreibender Emails bzw. Briefe und Telefonate 
        \item jede Aufgabe sollte konkretes Enddatum haben um die Selbstdisziplin zu fördern
    \end{itemize}

    \item \textbf{L}änge der Aufgaben schätzen \\
    Auch wenn mit hohem Energieaufwand Aufgaben auch unter Zeitdruck erfüllbar sind, sollte eine realistische Planung angesetzt werden.

    \item \textbf{P}ufferzeiten reservieren
    \begin{itemize}
        \item nur 60\% der verfügbaren Zeit effektiv verplanen
        \item 20\% der Zeit für spontane, ungeplante Tätigkeiten freihalten (z. B. Störungen)
        \item 20\% der Zeit für schöpferische und soziale Aktivitäten freihalten (z. B. Austausch mit Kollegen)
    \end{itemize}

    \item \textbf{E}ntscheidungen treffen \\
    Hier wird die Reihenfolge der Aufgaben festgelegt.
    Dazu werden Entscheidungsportfolios, wie das Eisenhower-Prinzip, das anschließend vorgestellt wird, verwendet.
    Weitere Entscheidungsportfolios finden sich in \cite{hering_zeitmanagement_2014}.

    \item \textbf{N}achkontrolle \\
    Dies umfasst die Kontrolle bezüglich des zeitlichen Faktors, als auch die Kontrolle der Arbeitsergebnisse.
    Letztere folgt dem bekannten Vorgehen:
    \begin{enumerate}
        \item IST-Zustand erfassen
        \item IST- mit SOLL-Zustand vergleichen
        \item Abweichungen analysieren
        \item Gegenmaßnahmen treffen
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\newpage
\subsubsection*{Eisenhower-Prinzip}
\begin{wrapfigure}{r}{0.5\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./img/eisenhower.png}
	\caption{Dringlichkeits-Wichtigkeits-Portfolio \cite{hering_handbuch_2000}}
	\label{pic:eisenhower}
\end{wrapfigure}
Das Eisenhower-Prinzip dient zur Priorisierung von anstehenden Aufgaben.
Laut Erzählungen wurde es vom ehemaligen US-Präsidenten Dwight D. Eisenhower angewendet.
Das daraus resultierende Entscheidungsportfolio unterteilt die Aufgaben in vier Kategorien, die in Abbildung~\ref{pic:eisenhower} dargestellt sind.
Die Unterteilung findet anhand von Dringlichkeit und Wichtigkeit statt.\\
Aufgaben der Kategorie \textbf{A} müssen von Führungskräften selbst und als erstes erledigt werden. 
Da \textbf{B}-Aufgaben nicht dringend sind, sollte eine Dauer und ein Endtermin festgelegt werden.
Anschließend kann die Aufgabe delegiert und abschließend kontrolliert werden.
\par
Aufgaben aus der Kategorie \textbf{C} werden delegiert und nachrangig erledigt. \\
Da letztlich nur 4\% aller Informationen für zukünftige Aktivitäten entscheiden sind, sollen Aufgaben der Kategorie \textbf{D} nicht weiter verfolgt werden.


\subsection{Chancengleichheit für Arbeitnehmer in Präsenz und Homeoffice}
Führungskräfte müssen sicherstellen, dass alle Mitarbeitenden, egal ob sie im Home Office arbeiten oder nicht, gerecht und gleich behandelt, wie es das Gesetz fordert.
Um dies zu erreichen sind einige Maßnahmen erforderlich, die im Folgenden genannt werden. Anschließend folgt ein \textit{Leitfaden für virtuelle Führungskräfte}. \cite{grunau_mobile_nodate}
\begin{itemize}
    \item Festlegung überindividueller Regeln im Diskurs mit der Belegschaft zur Genehmigung von Home Office und Einbindung in den Arbeitsalltag. 
    Diese Regeln sollten  unter bestimmten Voraussetzungen auch die Betrachtung von Sonderfällen ermöglichen.
    \item Einrichtung einer unabhängigen, übergeordneten Schiedsstelle bei der Einwände gegen die Regeln und deren Auslegung möglich sind.
    \item Angebot der Führungskraft eines regelmäßigen Austauschs mit den Mitarbeitenden um Ungerechtigkeiten frühzeitig auszuräumen.
\end{itemize}

\subsubsection*{Leitfaden für virtuelle Führungskräfte}
Die virtuelle Führungskraft muss neben Voraussetzungen, die sie auch für die Führung von Mitarbeitenden in Präsenz erfüllen muss, ein niedriges Kontrollbedürfnis, sowie eine partizipative Orientierung aufweisen. Sie muss über ausreichend technische Kompetenz und die Fähigkeit, die Bedürfnisse der Mitarbeitenden auch ohne direkten Kontakt zu erfasssen, verfügen. \\
%Ziel einer virtuellen Führungskraft sollte immer die Föderung der Selbstführung der Mitarbeitenden sein.
%Dazu sollte nur geeigneten Mitarbeitenden die Möglichkeit zur Ausübung von Home Office gegeben werden.
%Zudem ist eine klare Definition der Rahmenbedingungen und Erwartungen für das Home Office erforderlich.\\
Während der Ausübung von Home Office sollte der \textit{Super Leadership}-Ansatz verfolgt werden, wonach die Führungskraft (Super Leader) seine Mitarbeitenden zur Selbstführung befähigt (self leaders).
Zudem ist auch ein intensiveres OnBoarding von neuen Mitarbeitenden notwendig.
Außerdem hilft die Aufzeichnung und Auswertung der ersten Online-Meetings um Verbesserungs-\allowbreak potenziale aufzudecken. \cite{grunau_mobile_nodate}

\subsection{Soziale Vereinsamung}
Durch die fehlenden Gespräche auf den Fluren und in den Kaffeeküchen kann es vor allem bei Mitarbeitenden, die sich nur im Home Office befinden und wenig anderen sozialen Kontakt haben, zur Vereinsamung kommen.
Daraus können auch psyschiche Folgen resultieren.
Deswegen ist das Kontakthalten im Team und mit der Führungskraft sehr wichtig.
Letztere sollte Austauschrunden und beispielsweise Teamevents aktiv fördern. \\
Zudem ist, wie schon im \textit{Leitfaden für virtuelle Führungskräfte} erwähnt, eine intensivere Einführung neuer Mitarbeiter in das Team notwendig.
Hierbei muss die Initiative aber primär vom Team kommen, welches dem neuen Mitarbeitenden Angebote zum Kennenlernen machen sollte.\cite{grunau_mobile_nodate}

\subsection{Gesundheitsrisiken}
Die Gesundheitsrisiken, die die Ausübung von Home Office birgt, sind vielschichtig.
Zuerst sollen die möglichen Auswirkungen vorgestellt und anschließend mit Maßnahmen zur Vermeidung dieser verbunden werden.\\
Viele Angestellte berichten über erhöhten Stress.
Dieser in Kombination mit dem fehlenden physischen Abstand zur Arbeit, womit teilweise auch Mehrarbeit einhergeht, kann auch in psychosomatischen Erkrankungen enden \cite{mojtahedzadeh_2021}.\\
Durch fehlende Bewegung, welche durch den Entfall des Arbeitsweges und der Vernachlässigung von Freizeitakvititäten zustande kommen kann, sind auch Muskel-Skelett-Erkrankungen möglich. \\
Zuletzt werden kleinere Erkrankungen bei der Ausübung von Home Office im Vergleich zur Präsenzsituation oft unterschätzt.
Ein solches Vorgehen kann die Heilung verschleppen und gegebenenfalls zur chronischen Festsetzung der Krankheit führen.
Hier ist die Eigenverantwortung der Angestellten gefragt \cite{mojtahedzadeh_2021}. \\
Um all diese zu vermeiden sollten folgende Maßnahmen getroffen werden \cite{grunau_mobile_nodate}:
\begin{itemize}
    \item Optimale Einrichtung des Arbeitsplatzes für Home Office (siehe folgender Abschnitt)
    \item Verbindliche Regelungen für Arbeitszeiten, z. B. Ein- und Ausstempeln
    \item klare und frühzeitige Kommunikation von Arbeitsaufträgen um Stress zu vermeiden
    \item Angebot von Schulungen zur Gesundheitsvorsorge, z. B. Selbstmanagementkurs
    \item Sportangebote während und nach der Arbeitszeit, z. B. Yoga in der Mittagspause
\end{itemize}

\subsubsection*{Einrichtung eines ergonomischen Arbeitsplatzes}
Experten empfehlen für einen ergonomischen Arbeitsplatz je nach Alter des Mitarbeitenden eine Beleuchtungsstärke zwischen 500 und 1.000 Lux.
Hierbei sollten jedoch störende Reflexionen vermieden werden.\\
Für sitzende Tätigkeiten wird eine Raumtemperatur von mindestens $20^\circ C$ empfohlen.
Bei schwereren Tätigkeiten und höheren Außentemperaturen sollte auf regelmäßige Lüftung und Verminderung der Sonneneinstrahlung geachtet werden.\\
Zudem sollte die Arbeitsumgebung wenn überhaupt durch Hintergrundräusche mit einer maximalen Lautstärke von 45 bis 55 Dezibel gestört werden.\\
Der ideale Abstand zwischen Augen und Bildschirm sollte 50 bis 70 Zentimeter betragen, wobei die Bildschirmmitte auf Augenhöhe sein sollte.
Die Eingabegeräte sollten ergonomisch und beweglich sein.
Demzufolge wird empfohlen externe Maus und Tastatur beim Einsatz eines Latptops zu verwenden.\\
Zudem ist ein höhenverstellbarer Schreibtisch von Vorteil.
Auch regelmäßige Blicke in die Ferne sind für die Entspannung der Augen nützlich. \cite{mojtahedzadeh_2021}

\subsection{Erschwerte Zusammenarbeit}
In den 1990er Jahren hat sich in der Software-Industrie die Erfahrung durchgesetzt, dass um ein Produkt zu liefern, welches die Erfahrungen des Kunden erfüllt und übetrifft, die Zusammenarbeit von Spezialisten und allen Stakeholdern erforderlich ist.
Bei der Zusammenarbeit können Kreativitätstechniken zur Lösungsfindung herangezogen werden.\\
K. Waldhör und L. Kubla haben ein System dazu entwickelt, die Eignung von Kreativitätstechniken in der digitalen Arbeitswelt, die durch Home Office geprägt ist, zu analysieren.\\
Sie bestimmten 13 Merkmale, die in vier Kategorien - von essenziell (z. B. Einzel/Gruppe) über wichtig (z. B. Dynamik) und nachgeordnet (z. B. Gruppenteilung) bis zu Information (z. B. Prinzip) - eingeteilt wurden. \\
Nachfolgend durchsuchten sie mehrere Quellen nach den meist genannten Kreativitätstechniken und bewerteten die 46 meist genannten nach diesen Merkmalen.
Im Ergebnis entstand daraus Tabelle~\ref{tab:vgl}, die die Eignung einiger untersuchter Techniken darstellt. \cite{waldhor_auswirkungen_2021}
\begin{table}[H]
    \caption{Auwahl von Kreativitätstechniken und deren Eignung für den Einsatz im digitalen Arbeitsalltag (angelehnt an \cite{waldhor_auswirkungen_2021})}
    \begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{8.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Anwendbar?} & \textbf{Eignungsgrad} & \textbf{Beispiele für Kreativitätstechniken}
        \\ \hline
        Anwendbar & Sehr gut geeignet & 5 Why-Technik, Action Plan, Attribute Listing, Brainstorming, Mind Mapping \\ \hline
        & Gut geeignet & Disney Denkstühle, Morphologische Analyse, Problemlösungsbaum, Progressive Abstraktion \\ \hline
        & Geeignet & Bionik, Bisoziation, Relevanzbaumanalyse, Synetik, World Café \\ \hline
        Nicht anwendbar & & Brainwalking, Brainwriting, Kartenumlauftechnik, Solo Brainstorming\\ \hline	
    \end{tabular}
    \label{tab:vgl}
\end{table}

\subsection{Finanzielle Belastung durch Einrichtung des Home Office Arbeitsplatz}
Durch die gegebenfalls notwendige Anschaffung von Hardware und ergonomischen Büromöbeln ist Home Office mit hohen intialen Kosten verbunden.
Hierbei kann der Arbeitgeber jedoch entlassten, indem er die Mitnahme von Firmenhardware ermöglicht.\\
Vor 2019 waren Gegenstände und Möbel, die für das Homeoffice angeschafft wurden nur steuerlich absetzbar, wenn der Raum in dem diese positioniert wurden, nahezu ausschließlich für Home-Office verwendet wird \cite{arbeitszimmer_nodate}.\\
Für die Jahre 2020 und 2021 wurde anstelle dessen eine Home Office Pauschale von 5€ pro Tag (max. 600€ pro Jahr) eingeführt.
Diese ist auch von Auszubildenden und Studenten beantragbar und wird auch für 2022 diskutiert. \cite{homeoffice_pauschale}

\subsection{Weniger Gruppeneffekte}
Bei den sogenannten \textit{peer effects} handelt es sich um das Phänomen, dass das Verhalten oder die Charakteristiken einer Referenzgruppe Auswirkungen auf ein Individuum haben \cite{ryan_measurement_2017}.\\
Durch den geringen Austausch zwischen Mitarbeitenden im Home Office kann es dazu kommen, dass diese Effekte verpuffen.
So ist die Sogwirkung einer produktiven Gruppe auf einzelne Mitarbeitenden womöglich geringer. \cite{grunau_mobile_nodate} \\
Auch hier könnten regelmäßige Austauschrunden im Team als Gegenmaßnahme helfen.
